Pretextos más comunes del mexicano para no hacer nada

 
 El mexicano no sabe decir “no”. Prefiere inventar miles de pretextos poco creíbles antes que el otro se dé cuenta que ignora algo, que no puede o simplemente no le  gusta quedar mal. Nos da pena lo que pensarán los otros si  nos “rajamos” porque, como dijo Octavio Paz: la raja significa ser mujer y el machismo del mexicano no lo permite. Nos parece mejor suavizar las cosas; empleamos diminutivos para no herir a los demás, preferimos dar largas a decir la verdad. 
 Todos ponemos pretextos para cualquier cosa que pueda salir mal, llegamos tarde por el típico “ahorita”, al que estamos tan acostumbrados, y preferimos poner una excusa increíble para nuestro comportamiento, antes de aceptar nuestra falta. Porque equivocarse no es válido, el mexicano nunca falla. 
 El pretexto lo tenemos tan arraigado como nuestras tradiciones y costumbres. Es parte de nuestra identidad, es un distintivo de norte a sur, de cabo a rabo. El mexicano no sabe decir “no” pero tampoco acepta un “no” por respuesta. Somos tan insistentes que, podemos decir, propiciamos que los pretextos se den porque nos burlamos del que falla, del que lo hace mal o rogamos hasta que el otro “acepta”. 
  
 ¿Cuáles son los pretextos que más utilizamos para darle la vuelta a las situaciones hostiles o de compromiso que no queremos enfrentar? Depende de la situación, tenemos diferentes escapatorias , caminos que nos permiten salir bien librados y no quedar mal con otras personas. 
 En el noviazgo El clásico “No eres tú, soy yo” es la excusa que utilizamos con más regularidad porque nos da vergüenza decirle que ya no estamos cómodos con la relación, simplemente porque no se esfuerza o porque la relación ya no es la misma que al principio. 
   Con los amigos“Lo más seguro es que sí vaya, yo te aviso bien”, “Sí llego, a menos que me salga un percance” o el simple “¿Pero quién va?, ¿Cómo nos regresamos?” son típicas respuestas que damos para poco a poco suavizar el duro golpe de no vernos durante evento en el que nuestra presencia era sumamente requerida. En la casaTal vez son los pretextos más difíciles porque la familia nos conoce casi totalmente, pero esa unión también hace que nos perdonen todos nuestros errores. “Me siento mal”, “No lo sé hacer”, “Tengo otro plan”, nunca faltarán porque nuestra familia nos lo perdona todo y así, cíclicamente, de ellos hemos aprendido a dar los mejores pretextos de la vida.En la escuelaExiste la clásica, “el perro se comió mi tarea”, la mentira más grande casi en todo el mundo para no llevar el ejercicio que se necesitaba. Pero hay otras todavía peores, enfermar a la abuela, mamá, tío, abuelo o quien sea más creíble; siempre funciona por el sentimentalismo que implican. La mujeres solemos recurrir a nuestros “problemas de mujeres” para disfrazar un “no”, lo mejor es que ese pretexto lo podemos usar recurrentemente.  En el trabajo Cualquier motivo es bueno para posponer el trabajo: “No tengo Internet”, “No me ha llegado el mail”, “No encontré el archivo que me pediste, son pretextos clásicos, pues aunque sabemos lo que hay que hacer, no podemos evitar el placer de postergarlo hasta que sea posible. No importa, nos gusta dar excusas viejas y gastadas para evitar hacer lo debido en ese momento.            *** Quizá te pueda interesar:  Los peores hábitos del mexicano